\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multimedia}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai - MAC \& Ethernet}
\subtitle{Penkta paskaita (4.1 - 4.4 skyriai),   \url{http://computernetworks5e.org/chap04.html}}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge {\bf MAC} posluoksnis
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf MAC - Medium Access Control}}
  \begin{itemize}
    \item Praeitą paskaitą nagrinėjome jungtis ``taškas į tašką'', o kaip su transliavimo ({\bf broadcast}) tinklais?
    \item Jeigu keli kompiuteriai naudoja tą pačią duomenų perdavimo terpę (laidą arba radijo bangų spektro ruožą) atsiranda problemų jei jie nori ją naudoti tuo pačiu metu.
    \item {\bf MAC} posluoksnio tikslas yra užtikrinti, kad duomenų perdavimo terpė bet kuriuo laiko momentu bus naudojama taip, kad siuntėjų interesai nesikirstų.
    \item Kur esate girdėję sutrumpinimą {\bf MAC}?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kanalo alokavimo problema - statinis alokavimas (I)}
  \begin{itemize}
    \item Kanalo alokavimo problema gali būti sprendžiama naudojant aptartus kanalų tankinimo ({\bf multiplexing}) metodus, tokius kaip FDM.
    \item Statinio kanalo alokavimo trūkumas yra tai, kad kanalas išnaudojamas neoptimaliai.
    \item Kas atsitinka jeigu kanalu nori naudotis mažiau siuntėjų negu maksimalus skaičius $N$?
    \item Kas atsitinka jeigu kanalu nori naudotis daugiau siuntėjų negu maksimalus skaičius $N$?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kanalo alokavimo problema - statinis alokavimas (II)}
  Iš eilių teorijos, vidutinis duomenų kadro vėlinimas $T$ sekundėmis:
  \begin{equation}
    T = \frac{1}{\mu C - \lambda}
  \end{equation}
  Kur:
  \begin{description}
    \item[$\frac{1}{\mu}$] vidutinis duomenų kadro ilgis bitais,
    \item[$C$] kanalo pralaidumas bitais per sekundę
    \item[$\lambda$] kiek kadrų siunčiama per sekundę
  \end{description}
  Jeigu $\frac{1}{\mu} = 10000$ bps, $C = 100$ Mbps, $\lambda = 5000$ kadrų per sekundę. $T = $?
  Apskaičiuokite koks bus $T_N$ jeigu dalinsime kanalą į $N$ atskirtų statiškai alokuotų pokanalių.
\end{frame}

\begin{frame}{Prielaidos dinaminiam alokavimui}
  Remsimės šiomis prielaidomis:
  \begin{description}
    \item[Nepriklausomumas] Turime $N$ tarpusavyje nepriklausomų stočių (kompiuterių, telefonų, etc.) Per laiko intervalą $\Delta t$ sugeneruojama $\Delta t \lambda$ duomenų kadrų.
    \item[Bendras kanalas] Visos stotys dalijasi vienu duomenų perdavimo kanalu. Visos stotys yra vienodo pajėgumo.
    \item[Kolizijų aptikimas] Jei du duomenų kadrai perduodami tuo pačiu metu įvyksta kolizija ir duomenys sugadinami. Kai įvyksta kolizija tai žino visos stotys.
    \item[Laikas] Laikas gali būti tolydus arba diskretus - padalintas intervalais. Vieno intervalo metu gali būti perduodamas, 0, 1 arba daugiau kadrų.
    \item[Nešlio sekimas] Jeigu stotys gali sekti nešlį jos žino ar kanalu naudojamasi ar ne. Jeigu negali tada nežino. angl. {\bf Carrier Sense}
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Bendro naudojimo terpių protokolai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Pure ALOHA}
  \begin{itemize}
    \item Sugalvota apie 1970-uosius Havajuose. Nesant telefonų infrastruktūros, skirtingose salose esančius kompiuterius jungiant radijo bangomis su centriniu kompiuteriu.
    \item Protokolas pats paprasčiausias - visi siuntėjai siunčia savo duomenis kada nori. 
    \item Centrinis kompiuteris gavęs duomenų kadrą persiunčia jį visoms stotims kitu kanalu. Jeigu stotis negauna savo išsiųsto paketo reiškia jis buvo sugadintas ir reikia jį persiųsti. Stotis palaukia atsitiktinį laiko intervalą ir persiunčia.
    \item Kaip ir galima tikėtis - kadrai dažnai sugadinami. Užtenka, kad persidengtų vieno kadro paskutinis bitas su kito kadro pirmu, kad abu būtų sugadinti.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}{ALOHA kanalo našumas}
  Nagrinėjant tinklų protokolus analitiškai paprastai daroma prielaida, kad duomenų kadrai generuojami pagal Poisson'o skirstinį su vidurkiu $G$. Tikimybė, kad per periodą, per kurį tikimasi vidutiniškai $G$ kadrų bus sugeneruota $k$ kadrų yra:
  \begin{equation}
    Pr_k = \frac{G^k e^{-G}}{k!}
  \end{equation}
  Tikimybė, kad nebus sugeneruota kadrų yra $e^{-G}$. Jeigu laiko intervalas trunka du kartus tiek kiek kadras, vidutiniškai per jį bus sugeneruojama $2G$ kadrų. Tikimybė, kad per tą laiko tarpą nebus sugeneruota nei vieno kadro yra $P_0 = e^{-2G}$. Jeigu $S = G P_0$, tada:
  \begin{equation}
    S = G e^{-2 G}
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{Slotted ALOHA}
  \begin{itemize}
    \item Laikas dalinamas vieno kadro trukmės intervalais.
    \item Stotys sinchronizuojamos centralizuoto laikrodžio.
    \item Duomenų kadras gali būti siunčiamas tik intervalo pradžioje.
    \item Kaip ir anksčiau stotys siunčia kada nori, tačiau turi palaukti kol prasidės kitas leidžiamas intervalas.
    \item Šitaip laiko tarpas kada sugeneruotas kadras gali susidurti su kitu kadru yra sumažinamas dvigubai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Slotted ALOHA našumas}
  Dėl mažesnio pažeidžiamumo intervalo {\bf Slotted ALOHA} kanalo našumas yra didesnis.
  \begin{equation}
    S = G e^{-G}
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Protokolai su nešlio sekimu}
  \begin{itemize}
    \item Su Slotted ALOHA protokolu kanalas maksimaliai išnaudojamas $\frac{1}{e}$.
    \item Vienas iš būtų pagerinti efektyvumą yra atsižvelgti į tai ar kanalu perduodami kokie nors duomenys.
    \item Protokolai kuriuose stotys klausosi perdavimo kanalo ir pagal tai gali aptikti ar yra perduodami duomenys vadinami protokolais su nešlio sekimu.
    \item Svarbi tokių protokolų grupė yra {\bf CSMA (Carrier Sense Multiple Access)} protokolai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf 1-persistent CSMA}}
  \begin{enumerate}
    \item Pasiklausoma kanalo.
    \item Jeigu kanalu jau perduodami duomenys palaukiama kol kanalas atsilaisvins.
    \item Kanalui atsilaisvinus duomenys iškart siunčiami.
    \item Įvykus kolizijai duomenys persiunčiami.
  \end{enumerate}
  Kada šiame protokole gali įvykti kolizijos?
  Šis protokolas yra efektyvesnis už abu ALOHA protokolus.
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf nonpersistent CSMA}}
  \begin{enumerate}
    \item Pasiklausoma kanalo.
    \item Jeigu kanalu jau perduodami duomenys, palaukiama atsitiktinį laiko tarpą ir kartojamas pirmas žingsnis.
    \item Jeigu kanalas yra laisvas juo perduodami duomenys.
  \end{enumerate}
  Šis protokolas yra mažiau ``godus'' negu {\bf 1-persistent CSMA}.
  Juo sumažinamas kolizijų susidarymas kaip kad {\bf 1-persistent CSMA} atveju.
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf p-persistent CSMA}}
  Veikia kanaluose kuriuose laikas padalintas diskrečiais vieno kadro ilgio intervalais.
  \begin{enumerate}
    \item Pasiklausoma kanalo.
    \item Jeigu kanalas laisvas, juo, su tikimybe $p$, perduodami duomenys.
    \item Su tikimybe $q = 1 - p$ siuntimas atidedamas iki kito intervalo pradžios.
    \item Taip kartojama kol išsiunčiamas kadras.
    \item Jeigu kanalas užimtas laukiama atsitiktinį laiko tarpą.
  \end{enumerate}
  802.11 naudoja šiek tiek patobulintą šio protokolo versiją.
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf CSMA} su kolizijų aptikimu ({\bf CSMA/CD})}
  Šis protokolas ({\bf CSMA/CD}) yra klasikinio Ethernet pagrindas.
  Stotis, transliuodama savo duomenų kadrą seka kanalą. Jeigu nuskaitomi duomenys skiriasi nuo transliuojamų vadinasi vyksta kolizija.
  \begin{enumerate}
    \item Vienai stočiai pabaigus transliuoti savo kadrą, gali bandyti savo kadrus transliuoti kitos stotys.
    \item Jeigu aptinkama kolizija, stotis nutraukia transliavimą ir bando iš naujo po atsitiktinio laiko tarpo.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}{Protokolai be kolizijų}
  \begin{itemize}
    \item Nors {\bf CSMA/CD} ir išvengia kolizijų perdavimo metu jos vistiek įvyksta kanalo ``dalinimosi'' periodu.
    \item Galimi protokolai kurie kolizijų išvengia pilnai.
    \item Visuose protokoluose darysime prielaidą kad yra $N$ stočių, kurios yra adresuojamos skaičiais nuo 0 iki $N - 1$.
    \item Nesvarbu, kad dalis stočių gali būti neaktyvios.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{{\bf Bit-Map} protokolas}
  \begin{itemize}
    \item Egzistuoja kanalo dalinimosi periodas. Jis sudarytas iš $N$ intervalų.
    \item Jeigu stotis $j$ nori perduoti duomenų kadrą ji siunčia vienetą savo intervaliuko metu. Priešingu atveju siunčia nulį.
    \item Pasibaigus dalinimuisi yra žinoma kokia tvarka kadrai bus siunčiami.
    \item Tokie protokolai vadinami protokolais su rezervacija.
    \item Jeigu kanalas yra menkai užimtas tada juo bus perduodami vien rezervacijos bitai. Jeigu stoties numeris mažas jai reikės šiek tiek luktelėti prieš siunčiant savo kadrą, net jeigu konkurentų nėra.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure06}
\end{frame}

\begin{frame}{Žetono perdavimo protokolas}
  \begin{itemize}
    \item Žetonas reiškia leidimą stočiai siųsti savo kadrą.
    \item Jeigu stotis nenori nieko siųsti ji tiesiog perduoda žetoną sekančiai stočiai.
    \item Paprasčiausiu atveju stotys gali tiesiog būti sujungtos į žiedą.
    \item Šio protokolo efektyvumas yra panašus kaip ir {\bf bit-map} protokolo. Tačiau šiuo atveju stotys nėra prioritetizuojamos pagal adresą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Binary Countdown} protokolas}
  \begin{enumerate}
    \item Visos stotys transliuoja savo adresus.
    \item Visų adresų bitams yra atliekama OR loginė operacija.
    \item Stotis kuri turi teisę transliuoti yra atrenkama pagal šios operacijos rezultatą.
    \item Laimėjusi stotis transliuoja savo duomenų kadrą.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure08}
\end{frame}

%% \begin{frame}{Riboto dalijimosi protokolai}
%%   \begin{itemize}
%%     \item Stotys dalinamos į grupes.
%%   \end{itemize}
%% \end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure09}
%% \end{frame}

%% \begin{frame}{{\bf Adaptive Tree Walk} protokolas}
%% \end{frame}

%% \begin{frame}
%%   \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure10}
%% \end{frame}

\begin{frame}{Bevielio tinklo protokolai}
  \begin{itemize}
    \item Bevieliuose tinkluose neišeina aptikti kolizijų joms vykstant. Vietoje to naudojami patvirtinimai.
    \item Bevieliami tinkle stotis nebūtinai (dėl riboto radijo bangų veikimo atstumo) gali transliuoti visoms kitoms stotims.
    \item Naiviai žiūrint galima būtų bandyti naudoti CSMA. Klausytis ar niekas netransliuoja ir transliuoti kai kanalas atsilaisvina.
    \item Bėda ta, kad čia svarbūs ne tie signalai kurie pasiekia siuntėją o tie, kurie pasiekia gavėją.
    \item Siuntėjas prieš siųsdamas duomenis gavėjui turi žinoti ar stotys šalia jo siunčia duomenis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf MACA - Multiple Access with Collision Avoidance} protokolas}
  \begin{itemize}
    \item Skirtas bevieliams tinklams.
    \item Pagrindinė idėja yra padaryti taip, kad siuntėjas lieptų gavėjui išsiųsti tam tikrą kadrą, kurį gavusios kaimyninės stotys nieko netransliuos tam tikrą laiko tarpą.
    \item Per tą laiko tarpą siuntėjas išsiųs savo duomenų kadrą gavėjui.
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item {\bf A} siunčia {\bf B} 30 baitų kadrą {\bf RTS - Request To Send} kuriame yra įrašytas norimo siųsti kadro dydis.
    \item {\bf B} atsako su {\bf CTS - Clear To Send} kadru kuriame yra nukopijuotas norimo siųsti kadro dydis. Gavusi šį kadrą {\bf A} siunčia duomenis.
    \item Stotys girdinčios {\bf RTS} yra arti {\bf A} ir turi palaukti kol bus gražintas {\bf CTS}.
    \item Stotys girdinčios {\bf CTS} yra arti {\bf B} ir turi palaukti kol bus persiųsti duomenys.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure12}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge {\bf Ethernet}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Klasikinio {\bf Ethernet} fizinis lygis}
  \begin{itemize}
    \item Klasikinis {\bf Ethernet} tinklas buvo sudarytas iš ilgo laido prie kurio prijungiami kompiuteriai.
    \item Storas {\bf Ethernet} buvo sudarytas iš ilgo storo geltono laido kuriame kas 2.5 metro buvo atžymos prijungti kompiuteriams.
    \item Plonas {\bf Ethernet} skyrėsi tuo, kad laidas buvo lankstesnis ir buvo galima prijungti kompiuterius BNC jungtimis.
    \item Buvo naudojamas mūsų aptartas Mančesterio kodavimas.
    \item Jeigu buvo reikalingas ilgesnis laidas negu numatyta standarte naudojami kartotuvai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}{Klasikinio {\bf Ethernet} MAC polygis (I)}
  Duomenų kadro sandara:
  \begin{itemize}
    \item Preambulė - 8 baitai. Pirmi 7 baitai sudaryti iš bitų 10101010, paskutinis baitas 10101011. Paskutinis baitas vadinamas {\bf Start of frame}. Šie bitai užkoduoti Mančesterio kodavimu generuoja 10 MHz kvadratinę bangą 6.4 $\mu$sec, kad leidžia sinchronizuoti laikrodžius. Paskutiniai du bitai žymi kadro pradžią.
    \item Gavėjo adresas - 6 baitai. Jeigu pirmas bitas yra 0 siunčiama konkrečiam gavėjui, jeigu 1 - grupei. Toks siuntimo būdas vadinamas {\bf multicasting}. Jeigu visi gavėjo adreso bitai vienetai siunčiama visiems gavėjamas - {\bf broadcasting}.
    \item Siuntėjo adresas - 6 baitai. Visi kompiuterių adresai yra unikalūs. Pirmus tris baitus skiria {\bf IEEE} gamintojams, sekančius tris baitus gamintojas skiria pats konkrečiam įrenginiui.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Klasikinio {\bf Ethernet} MAC polygis (II)}
  \begin{itemize}
    \item Tipas arba ilgis - Priklausomai nuo to ar kadras yra Ethernet ar Ethernet 802.3 šio lauko reikšmė reiškia arba duomenų baitų skaičių arba kadro tipą (jį reikia žinoti pvz. norint perduoti kadrą vienam iš kelių tinklo sluoksnio protokolų). Jei reikšmė didesnė nei 0x600 interpretuojama kaip tipas, priešingu atveju kaip ilgis.
    \item Duomenys - Iki 1500 duomenų baitų.
    \item Pad - Jei duomenų mažiau nei 46 baitai šis laukas naudojamas papildyti iki 64 baitų minimumo.
    \item Kontrolinė suma - Skaičiuojama naudojant CRC algoritmą, naudojant paskaitoje duotą generuojantį polinomą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}{Kodėl {\bf Ethernet} kadro dydis turi minimalią reikšmę}
  \begin{itemize}
    \item Norima užtikrinti, kad stotis nebaigtų transliuoti kadro jo pirmam bitui dar nepasiekus kito laido galo.
    \item Jeigu siunčiamas labai trumpas kadras, gali atsitikti taip, kad kadras bus baigtas transliuoti, pasieks kitą laido galą ir įvyks kolizija su kitu kadru.
    \item Šios kolizijos siuntėjas negalės aptikti, dėl to manys, kad kadras nusiųstas sėkimgai.
    \item Minimalus dydis yra surištas su standarte numatyti maksimaliu laido ilgiu.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf CSMA/CD} variantas naudojamas {\bf Ethernet}}
  \begin{itemize}
    \item Naudojamas jau aptartas {\bf 1-persistent CSMA/CD} protokolas.
    \item Jeigu siuntėjas aptinka koliziją jis palaukia atsitiktinį laiko tarpą ir transliuoja iš naujo.
    \item Kai įvyksta pirma kolizija siuntėjas laukia 0 arba 1 intervalą ($5.12 \mu$sec) atsitiktinai prieš siųsdamas iš naujo.
    \item Po antros kolizijos laukia 0, 1, 2 arba 3 intervalus atsitiktinai.
    \item Bendru atveju ima atsitiktinai tarp 0 ir $2^{i} - 1$ intervalų.
    \item Tai vadinama {\bf binary exponential backoff} metodu.
    \item Ethernet nenaudoja patvirtinimų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Ethernet} efektyvumas (I)}
  Daroma prielaida, kad $k$ stočių nuolat transliuoja duomenis. Kadangi išsami analizė yra sudėtinga darysime supaprastinančią prielaidą, kad tikimybė kiekvieno dalinimo periodo intervalo metu, kad stotis bandys gauti teisę transliuoti yra vienoda. Jeigu kiekviena stotis kanalo dalinimosi periodu transliuoja su tikimybe $p$, tikimybė, kad kokia nors stotis gaus kanalą to dalinimosi periodo metu yra:
  \begin{equation}
    A = k p (1 - p)^{k - 1}
  \end{equation}
  $A$ yra maksimizuojamas, kai $p = \frac{1}{k}$, tokiu atveju $A \rightarrow \frac{1}{e}$, kai $k \rightarrow \infty$
  Tikimybė, kad dalinimosi intervalas turi lygiai $j$ intervaliukų yra $A (1 - A)^{j - 1}$, vadinasi vidutinį skaičių intervalų dalinimosi etape galime apskaičiuoti pagal formulę:
  \begin{equation}
    \sum_{j = 0}^{\infty} j A (1 - A)^{j - 1} = \frac{1}{A}
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Ethernet} efektyvumas (II)}
  Kanalo efektyvumu vadinsime santykį tarp kanalo pločio ir kiek duomenų juo galima perduoti. Kadangi kiekvieno intervaliuko trukmė yra $2 \tau$, vadinasi vidutiniškai dalinimosi periodas trunka $\frac{2 \tau}{A}$. Vadinasi jeigu vidutiniškai išsiųsti vieną kadrą užtrunka $P$ laiko, tai kanalo efektyvumas bus:
  \begin{equation}
    \text{Kanalo efektyvumas } = \frac{P}{P + \frac{2\tau}{A}}
  \end{equation}
  Perskaičiuosime efektyvumą priklausomai nuo kadro ilgio $F$, tinklo pločio $B$, laido ilgio $L$, signalo sklidimo greičio (šviesos) $c$, optimaliam atvejui kai dalinimosi periode yra $e$ intervaliukų kiekvienam kadrui. Kadangi $P = \frac{F}{B}$:
  \begin{equation}
    \text{Kanalo efektyvumas } = \frac{1}{1 + \frac{2 B L e}{cF}}
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Ethernet} su switchais (I)}
  \begin{itemize}
    \item Klasikiniame {\bf Ethernet} stotys yra sujungiamos į vieną. Arba naudojant bendrą kabelį arba per {\bf Hub}.
    \item Buvo norima pernaudoti jau esančius išvestus ofisuose telefonų laidus. 
    \item {\bf Hub} buvo naudojami prijungti stotis per telefono laidus.
    \item Iš tiesų ši struktūra ekvivalenti vienam bendram laidui.
    \item Tokia struktūra apriboja maksimalų tinklo dydį, kadangi naudojamas tas pats fizinis kanalas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Ethernet} su switchais (II)}
  \begin{itemize}
    \item {\bf Ethernet} switchas yra prietaisas prie kurio jungiamos visos stotys.
    \item Šiuo atveju nėra bendros fizinės terpės - switchas skirsto gaunamus duomenų kadrus tom stotims kurios turi juos gauti.
    \item Kadangi nėra bendros fizinės terpės kolizijos nėra įmanomos.
    \item Naudojant {\bf hub} visos stotys girdi ką siunčia visos kitos stotys, taigi switchas duoda daugiau saugumo.
    \item Naudojami tie patys kadrų formatai kaip ir klasikinio {\bf Ethernet} atveju.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure17}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure18}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Fast Ethernet}}
  \begin{itemize}
    \item Klasikinis {\bf Ethernet} leidžia duomenų perdavimo greičius iki 10 Mbps, kadangi to neužteko {\bf Fast Ethernet} leidžia greičius iki 100 Mbps.
    \item Išlaikomi vis tie patys kadrų formatai, tiesiog padidinamas perdavimo greitis 10 kartų.
    \item Jei naudojamas Cat 3 susuktos poros laidas jų reikia keturių, kad pasiekti 100 Mbps. Naudojamas Mančesterio kodavimas.
    \item Jei naudojamas Cat 5 susuktos poros laidas naudojamas {\bf 4B/5B} kodavimas.
    \item Yra galimybė naudoti optinį pluoštą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{rewiring}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure19}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf Gigabit Ethernet}}
  \begin{itemize}
    \item Leidžia greičius iki 1000 Mbps.
    \item Vėlgi išlaikomi tie patys duomenų kadrų formatai.
    \item Naudojamas {\bf 8B/10B} kodavimas.
    \item Norint panaudoti Cat 5 susuktą porą yra sudėtingiau dėl didelio duomenų dažnio, reikia penkių porų.
    \item Kadangi Cat 5 laidai pravesti daugelyje ofisų ši versija plačiausiai paplitusi.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure20}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure21}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf 10-Gigabit Ethernet}}
  \begin{itemize}
    \item Sukurtas 2002.
    \item Leidžia duomenų perdavimo greičius iki 10000 Mbps.
    \item Jam jau reikia specialių laidų.
    \item Planuojami ir 40 Gbps ir 100 Gbps {\bf Ethernet} praplėtimai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture05_figure22}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (I)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{28}
    \item N stočių naudoja 56 kbps ALOHA kanalą. Kiekviena stotis vidutiniškai kas 100 sec generuoja 1000 bitų ilgio kadrą, net jei praeitas dar neišsiųstas (buferizuoja). Kokia maksimali N reikšmė?
    \item Kuris protokolas - ALOHA ar slotted ALOHA duos mažesnes vėlinimo reikšmes esant mažam apkrovimui. Atsakymą pagrįskite.
    \item Kiek blogiausiu atveju stotis $s$ turės laukti prieš išsiųsdama savo kadrą naudojant {\bf bit-map} protokolą.
    \item {\bf Binary countdown} protokolo atveju - kaip stotis su mažu numeriu gali negauti galimybės išsiųsti savo kadrą ilgą laiką?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (II)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{32}
    \item Šešios stotys A-F bendrauja naudodamos {\bf MACA} protokolą. Ar įmanoma, kad du transliavimai įvyks vienu metu? Atsakymą pagrįskite.
    \item Nupaišykite kaip atrodys bitų seka 0001110101 užkoduota Mančesterio kodavimu klasikiniame {\bf Ethernet}.
    \item Dvi CSMA/CD stotys bando siųsti ilgus (iš daugelio kadrų) failus. Po kiekvieno kadro išsiuntimo, naudojant {\bf binary exponential backoff} algoritmą dalijamasi kanalu. Kokia tikimybė, kad dalijimosi periodas baigsis k-ajame rounde? Koks vidutinis dalijimosi roundų skaičius dalijimosi periode?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Udaviniai (III)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{35}
    \item Aprašykite klasikinio Ethernet MAC polygį, koks naudojamas kadro formatas, fizinio sluoksnio duomenų kodavimas, bendro naudojimo duomenų perdavimo terpės protokolas.
    \item Aprašykite visus skirtingus Ethernet standartus.
    \item Smulkiai aprašykite tris protokolus naudojančius nešlio sekimą.
    \item Aprašykite ``hidden terminal'' ir ``exposed terminal'' problemas bevieliuose tinkluose.
    \item Aprašykite tris bendro naudojimo terpių protokolus kuriuose pilnai išvengiama kolizijų.
    \item Pagrįskite kodėl bendro naudojimo terpių tinkluose neefektyvu naudoti statinį alokavimą (pavyzdžiui kanalo tankinimą).
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
